香港或成美國施壓對象

香港或成美國施壓對象
（政治學退休教授 鄭宇碩） - 鄭宇碩

習近平與特朗普在阿根廷G20峯會後舉行為時兩小時半的晚餐會，雙方只能達成一項90天的停火協議，繼續進行談判，有消息透露中國副總理劉鶴可能短期內赴美。

停火協議尚不算是框架性的協議，但雙方願意坐下來談，總算能緩和氣氛，展開具體細節的談判。峯會後中方強調達成共識，反映北京希望能穩定國內的預期，避免經濟危機蔓延。美方則強調中國會增加進口農業、能源和工業產品，減少對美貿易的出超，甚至會削減或取消對美進口汽車的關稅。特朗普顯然想誇耀他所贏得中方的讓步。

中方專家對會談結果不表樂觀，他們的觀察符合國際的共識，就是中美目前的貿易戰，關鍵不在美方的貿易逆差，而是中美兩國今後2、30年的爭霸。美國當然希望阻止中國超越美國，故此知識產權、技術轉讓、網絡保護等成為關鍵，美方要求中方從事結構性的改革。

這樣看來中美的對抗自然是長期的、結構性的。美國認為過去支持中國發展經濟，本來是希望中國經濟水平提升，會帶來自由、人權、法治甚至民主的進步，但顯然事與願違。如果中國的經濟發展不能達到上述目的，反而幫助中國挑戰美國的霸權地位，美國仍然要拖慢中國的經濟發展。

美國現階段的訴求經常提到結構性的改革，意思是要求中國真正擁抱市場經濟；種種國進民退的現象，政府與大型國企的龐大經濟影響力等，均使美國認為中國的經濟體制拒絕接受公平的國際競爭。

中國方面基本上願意就縮減貿易順差方面讓步。過去十年左右，中國經濟增長逐步強調國內消費，減少對出口和基建投資的依賴。但中國要經濟結構轉型升級，就要在科技發展不斷取得新突破，故此目前中美貿易戰的爭議重點是知識產權保護和不能強制技術轉讓。

避免兩敗俱傷符合雙方利益

雖然中美爭霸是長期性和結構性，但避免一場全面和兩敗俱傷的貿易戰，仍然符合雙方利益，因此階段性的停火甚至協議的可能性是不低的。美國取得階段性的讓步，會願意接受一段時間的緩和，然後再敲打中國。

今年中美貿易戰有蔓延到外交甚至軍事環節的趨勢。美國官員不斷公開抨擊中國的一帶一路倡議造成不少發展中國家的嚴峻債務問題，更與澳洲、日本等聯手經援巴布亞新幾內亞以平衡中國在南太平洋地區的影響力。特朗普政府更揚言要制裁與台灣斷交轉而與中國建交的小國。

近年美國海空軍加強在南中國海的「自由航行」，屢次逼近西沙、南沙島嶼。美國與東南亞國家的軍事演習規模不斷擴大，次數亦趨頻繁。美日兩國對菲律賓、越南、印尼等國家提供軍援加強它們的海防能力。

既然特朗普政府有意在中國各個環節施壓，香港也很有可能成為對象。鑑於香港的言論自由、司法、政治等層面的倒退，美國政府最近提出放棄承認香港作為獨立關稅區的可能性。香港的工商界認為情況嚴峻，自由黨黨魁鍾國斌因而放棄動議在立法會內討論《基本法》23條立法。

隨着西方國家增加對中國人權問題的關注，香港問題亦進入其視線。2014年中國人大常委會的政改決議案公佈後，美英總領事公開敦促香港的民主派接受北京的方案。當時英國希望吸引中國的投資，形容中英關係進入「黃金時期」，美國政府則認為中美有不少分歧要處理，但香港問題不在此範疇之列。假如90天後中美重啟貿易戰端，香港陷入其漩渦有一定的可能性。

鄭宇碩
政治學退休教授

上一則
上一則
90天休戰後會否走向熱戰 (夏明)

下一則
下一則
香港議員當有所為有所不為 (黃之鋒)